\section{Обсуждение}
\subsection{Выборочные коэффициенты корреляции}
\noindent Для двумерного нормального распределения дисперсии выборочных коэффициентов корреляции упорядочены следующим образом: $r \leq r_{S} \leq r_{Q}$; для смеси распределений получили обратную картину: $r_{Q} < r_{S} < r$.
\newline
\noindent Процент попавших элементов выборки в эллипс рассеивания (95$\%$-ная доверительная область) примерно равен его теоретическому значению (95$\%$).
\subsection{Оценки коэффициентов линейной регрессии}
\noindent По полученным результатам можно сказать, что критерий наименьших квадратов точнее оценивает коэффициенты линейной регрессии на выборки без возмущений. Если же редкие возмущения присутствуют, тогда лучше использовать критерий наименьших модулей, поскольку он более устойчив.
\subsection{Проверка гипотезы о законе распределения генеральной совокупности. Метод хи-квадрат}

\noindent Заключаем, что гипотеза $H_{0}$ о нормальном законе распределения $N(x,\hat{\mu}, \hat{\sigma})$ на уровне значимости $\alpha = 0.05$ согласуется с выборкой для нормального распределения $N(x, 0, 1)$.
\\
Также видно, что для выборки сгенерированных по равномерному закону гипотеза $H_{0}$ оказалась принята. Однако для выборки, сгенерированной по закону Лапласа, основная гипотеза  $H_{0}$ не принята.
\subsection{Доверительные интервалы для параметров распределения}
\begin{itemize}
	\item Генеральная характеристики $m$ = 0 накрывается построенными доверительными интервалами, но $\sigma$ = 1 -- не во всех случаях.
	\item Для более большой выборки доверительные интервалы являются более точными, т.е. меньшими по длине. 
	\item Кроме того, при большом объеме выборки асимптотические и классические оценки практически совпадают.
\end{itemize}

\newpage
